\section{Ergebnisse}
Für den Quelltext der Auswertung siehe \url{https://gitlab.com/ces42/praktikum2/tree/master/VAK/daten}.
\subsection{Kalibrierungs des Pirani-Manometers}
\cref{fig:kali} zeigt in blau die für die Kalibrierung aufgenommenen Werte mit Fehlern, die wir den Bedienungsanleitungen der Messgeräte\cite{b}\cite{c} entnommen haben. In orange sieht man einige Werte der linear gefitteten Kalibrierkurve, die für gegebene Ströme einen Fehler in $p$-Richtung angibt. Für große Ströme werden die Fehler groß aufgrund der großen Fehlerangabe des Herstellers und der kleinen Differenz der Ströme.\\
\begin{figure}[h]
	\begin{tikzpicture}
	\begin{semilogxaxis}[
	height=1.0\plotheight, width=\plotwidth,
	xlabel={$p$ in $\SI{}{\Pa}$}, ylabel={I in $\SI{}{A}$},
	only marks,
	legend style={at={(0.9,0.1)}, anchor=south east},
	legend entries={Gemessene Wertepaare mit Fehlern, Linear gefittete Kalibrierkurve},
	]
	\addplot+[error bars/.cd,
	x dir=both,x explicit,
	y dir=both,y explicit,
	error mark='.'][color=blue, mark=x] table [x=p, x error=perr, y=I, y error=Ierr] {./daten/plot_kali.txt};
	\addplot+[error bars/.cd,
	x dir=both,x explicit,
	error mark='.'][color=orange, mark=x] table [x=p, x error=perr, y=I] {./daten/plot_kalikurve.txt};
	\end{semilogxaxis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Kalibrierkurve des Pirani-Manometers mit logarithmisch aufgetragenem Druck}
	\label{fig:kali}
\end{figure}
\noindent
\cref{fig:mano} zeigt die Leistung gemäß \cref{leist} des Manometers (mit $R=\SI{50}{\Omega}$) in Abhängigkeit vom Druck doppelt logarithmisch aufgetragen mit eingetragenen Fehlerbalken. Der lineare Fit der entsprechenden Werte zeigt, dass die Leistung bei Drücken zwischen etwa $\SI 4 {Pa}$ und $\SI{500}{Pa}$ annähernd linear vom Druck abhängt. Das entspricht etwa dem Bereich, indem auch der Strom linear vom Druck abhängt. Für große Drücke gibt es keine Linearität, da in \cref{eq:wleit} dann etwa $\lambda \propto \rho{-1}$ gilt, also $\kappa$ unabhängig von $p$ ist. Für sehr kleine Drücke gilt \cref{eq:wleit} laut \cite{a} nicht mehr.
\begin{figure}[h]
	\begin{tikzpicture}
	\begin{loglogaxis}[
	height=1.0\plotheight, width=\plotwidth,
	ylabel={$P$ in $\SI{}{\W}$}, xlabel={I in $\SI{}{A}$},
	only marks,
	legend style={at={(0.9,0.1)}, anchor=south east},
	legend entries={Berechnete Leistungen mit Fehlern, Linearer Fit durch einige Punkte},
	]
	\addplot+[error bars/.cd,
	x dir=both,x explicit,
	y dir=both,y explicit,
	error mark='.'][color=blue, mark=x] table [x=p, x error=perr, y=P, y error=Perr] {./daten/plot_manometerleistung.txt};
	\addplot[domain=2:1000, color=red, smooth, thick, mark size=0, samples=2] {e^(-8.2435741870785)*x^(0.8187148849992)};
	\end{loglogaxis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Leistung des Manometers in Abhängigkeit vom Druck in doppelt logarithmischer Ansicht}
	\label{fig:mano}
\end{figure}
\subsection{Das Saugvermögen der Pumpe}
Wir haben während jedes Messvorganges mehrfach Stromstärken gemessen und konnten so Ströme $I$ mit Fehlern ermitteln. Mit Hilfe der Kalibrationskurve lieferten diese uns Drücke $p$ (mit Fehlern). Mit \cref{eq:pumpe}, dem Hinweis in \cite{a} und den gemessenen $p_0=\SI{724.5 \pm 1}{mmHg}$ sowie $V=\SI{80\pm 1}{ml}$ konnten daraus folgende Werte berechnet werden:
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.1}
\begin{tabular}{c|c}
	$p$ in $\SI{}{hPa}$ & $S$ in $\SI{}{m^3 \per h}$ \\ \hline
	$3.01\pm 0.10$ & $3.58\pm 0.12$ \\
	$1.74\pm 0.07$ & $3.52\pm 0.14$ \\
	$0.940\pm 0.028$ & $3.18\pm 0.10$ \\
	$0.545\pm 0.020$ & $2.81\pm 0.11$ \\
\end{tabular}
\end{center}
Diese liegen allesamt niedriger als die Herstellerangabe von $\SI{3.7}{m^3 \per h}$. Besonders bei niedrigen Drücken ist die Abweichung signifikant. Allerdings kann das Experiment durch Lecks im Versuchsaufbau (ein gewolltes Leck stellt beispielsweise das Dosierventil dar) und den Leitwert des Gummischlauches (systematische) Fehler aufweisen, die in der Auswertung nicht berücksichtigt werden können.
\subsection{Effektives Saugvermögen der Pumpe}
In \cref{fig:saugeff} sehen wir den logarithmisch aufgetragenen Druck im Rezipienten in Abhängigkeit von der Pumpzeit bei verschiedenen Leitungen zwischen Rezipient und Pumpe. Für große Drücke ist die Kalibrierkurve sehr ungenau und daher haben diese Drücke auch hier große Fehler. Für kleine Drücke bzw. große Zeiten wurden die Werte jeweils linear gefittet. Für diese Drücke nehmen wir annähernd molekulare Strömung an (siehe auch \cref{sec:frage1}). \cref{fig:saugabl} zeigt die Ableitungen der drei Messkurven aus \cref{fig:saugeff}. 
\begin{figure}[h]
	\begin{tikzpicture}
	\begin{semilogyaxis}[
	height=1.0\plotheight, width=\plotwidth,
	xlabel={$t$ in $\SI{}{s}$}, ylabel={$p$ in $\SI{}{Pa}$},
	only marks,
	legend style={at={(0.9,0.9)}, anchor=north east},
	legend entries={nur Schlauch, Schlauch und Kapillare $\SI{2}{mm}$, Schlauch und Kapillare $\SI{3}{mm}$,linearer Fit für große $t$,linearer Fit für große $t$,linearer Fit für große $t$,linearer Fit für kleine $t$},
	]
	\addplot+[error bars/.cd,
	y dir=both,y explicit,
	error mark='.'][color=blue, mark=x] table [x=t1, y error=p1e, y=p1] {./daten/plot_saugeff1.txt};
	\addplot+[error bars/.cd,
	y dir=both,y explicit,
	error mark='.'][color=green!60!black, mark=x] table [x=t2, y error=p2e, y=p2] {./daten/plot_saugeff2.txt};
	\addplot+[error bars/.cd,
	y dir=both,y explicit,
	error mark='.'][color=orange, mark=x] table [x=t3, y error=p3e, y=p3] {./daten/plot_saugeff3.txt};
	\addplot[domain=30:130, color=blue!50!white, smooth, thick, mark size=0, samples=2] {e^(2.704673947558-0.00836139470387*x)};
	\addplot[domain=150:490, color=green, smooth, thick, mark size=0, samples=2] {e^(5.10668555841-0.00286983898550*x)};
	\addplot[domain=100:370, color=red!30!white, smooth, thick, mark size=0, samples=2] {e^(3.8765340809300-0.0032184763569*x)};
	\addplot[domain=0:40, color=green!60!black, smooth, dashed, mark size=0, samples=2] {e^(10.7634413814511-0.0978950234765256*x)};
	\end{semilogyaxis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Druck in Abhängigkeit von der Pumpzeit mit verschiedenen Leitungen zwischen Pumpe und Rezipient}
	\label{fig:saugeff}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	height=1.0\plotheight, width=\plotwidth,
	xlabel={$t$ in $\SI{}{s}$}, ylabel={$\ln (p/\SI{1}{Pa})$ in $\SI{}{s^{-1}}$},
	only marks,
	legend style={at={(0.9,0.1)}, anchor=south east},
	legend entries={nur Schlauch, Schlauch und Kapillare $\SI{2}{mm}$, Schlauch und Kapillare $\SI{3}{mm}$},
	]
	\addplot+[color=blue, mark=x] table [x=t1, y=ap1] {./daten/plot_saugabl1.txt};
	\addplot+[color=green!60!black, mark=x] table [x=t2, y=ap2] {./daten/plot_saugabl2.txt};
	\addplot+[color=orange, mark=x] table [x=t3, y=ap3] {./daten/plot_saugabl3.txt};	
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Ableitung des logarithmierten Druckes in Abhängigkeit von der Pumpzeit mit verschiedenen Leitungen zwischen Pumpe und Rezipient}
	\label{fig:saugabl}
\end{figure}
Mit \cref{eq:auspump} lassen sich aus den Steigungen der Ausgleichsgeraden die effektiven Saugvermögen der Pumpe mit den jeweiligen Leitungen (für den Fall molekularer Strömung) berechnen. Hierbei haben wir für den Fall, dass keine Kapillare verbaut ist, zum Volumen des Rezipienten das Volumen des Schlauchs der Länge $\SI{64\pm 1}{cm}$ addiert. Wenn Kapillaren verbaut waren, wurde das Volumen nicht addiert, da die Engstelle beim Auspumpen in diesem Fall die Kapillare ist.\\
Die Ergebnisse sind in \cref{tab:saugeff} zusammengestellt. Analog zur molekularen Strömung lässt sich auch die effektive Saugleistung für viskose Strömung bestimmen. Die linearen Fits sind der Übersichtlichkeit halber nicht alle in \cref{fig:saugeff} eingetragen. Da wir in dem Bereich, wo wir viskose Strömung vermuten, nur wenige Drücke (außer für die Kapillare mit $\SI{3}{mm}$ Durchmesser) aufgenommen haben, wurden die Fits durch drei bzw. sechs (für die Kapillare mit $\SI{3}{mm}$ Durchmesser) Messwerte bestimmt und sind daher recht ungenau.\\
Die theoretischen Werte wurden für molekulare Strömung mit \cref{eq:leit_molek} und \cref{eq:leitadd} berechnet. Dazu wurden eine durchschnittliche Molekülmasse der Luft von $m=\SI{28.96\pm 0.1}{u}$ und $T=\SI{26.5 \pm 0.5}{\degreeCelsius}$ verwendet sowie die Herstellerangabe $S=\SI{3.7}{m^3 \per h}$.\\
Für die theoretischen Werte mit viskoser Strömung verwendeten wir \cref{eq:leitadd} und \cref{eq:leit} mit $\eta = \SI{18.2e-5}{kg \per m s}$ aus \cite{a}. Für $\overline p$ wurde der Mittelwert der Drücke, die zu den im linearen Fit (für kleine $t$) berücksichtigten Messwerten gehören, verwendet.\\
\begin{table}
\renewcommand{\arraystretch}{1.1}
\begin{tabular}{c|c|c|c}
	\cline{2-4}
	&\multicolumn{3}{c}{$S_\text{eff}$ $\SI{}{m^3 \per h}$} \\ \cline{2-4}
	&ohne Kapillare & mit Kapillare $\SI{2}{mm}$ & mit Kapillare $\SI{3}{mm}$ \\ \hline
	exp., molekulare Strömung &$0.100\pm 0.004$ & $0.0310\pm 0.0012$& $0.0348 \pm 0.0014$\\
	exp., viskose Strömung&$2.89\pm 0.16$ & $1.06\pm 0.06$& $2.29 \pm 0.27$\\
	theo., molekulare Strömung&$2.754\pm 0.011$ & $0.037\pm 0.0005$& $0.120 \pm 0.012$\\
	theo., viskose Strömung&$3.6985\pm 0.0004$ & $3.11\pm 0.29$& $3.59 \pm 0.08$\\
\end{tabular}
\caption{Effektive Saugleistungen bei verschiedenen Leitungen bei viskoser und molekularer Strömung - theoretische und experimentelle Werte}
\label{tab:saugeff}
\end{table}
Die theoretisch berechneten Leitwerte gemäß \cref{eq:leit} und \cref{eq:leit_molek} sind: \\
$L_\text{Rohr, mol}=\SI{10.77\pm 0.17}{m^3 \per h}$, $L_\text{2mm, mol}=\SI{0.037\pm 0.006}{m^3 \per h}$,\\ $L_\text{3mm, mol}=\SI{0.125\pm 0.013}{m^3 \per h}$, $L_\text{Rohr, vis}=\SI{9.2(24)e3}{m^3 \per h}$,\\ $L_\text{2mm, vis}=\SI{20\pm 11}{m^3 \per h}$ und $L_\text{3mm, vis}=\SI{120\pm 100}{m^3 \per h}$. \\
Die großen Fehler der letzten drei Werte liegen an der Ungenauigkeit der Kalibrierkurve für große $p$ und sind deutlich überschätzt (was an der Unterschätzung der Genauigkeit des Amperemeters vom Hersteller liegt).\\
Unsere theoretischen und experimentellen Werte weichen deutlich voneinander ab, was an Lecks im Versuchsaufbau, Ungültigkeiten der verwendeten Theorie in manchen Druckbereichen, anderen Fehlern in der Auswertung oder (besondes bei der viskosen Strömung) wenigen und daher möglicherweise schlechten Messwerten liegen könnte.